\subsection{Die Wheatstone-Brücke}
\label{subsec:WheatstoneBridge}

\begin{figure}[h]
    \centering
    \subfloat[Die Wheatstone-Brücke]{\resizebox{0.4\textwidth}{!}{\input{020_images/052_Wheatstone_Bridge/WheatstoneRaute.pdf_tex}}}\hfil
    \subfloat[Die Wheatstone-Brücke anders gezeichnet]{\resizebox{0.4\textwidth}{!}{\input{020_images/052_Wheatstone_Bridge/WheatstoneRechteck.pdf_tex}}}
    \caption{Grundaufbau der Wheatstone-Brücke in zwei Darstellungen}
    \label{fig:WheatstoneBridge}
\end{figure}

Eine Wheatstone-Brücke besteht aus zwei parallel geschalteten Spannungsteilern.
Diese Schaltung kann verwendet werden, um mithilfe von drei bekannten einen vierten unbekannten Widerstand zu berechnen.
Dafür wird zunächst der Potentialunterschied zwischen den beiden Spannungsteilern gemessen.
Um diese Spannung korrekt zu messen, muss ein \textbf{hochohmigen} Messgerät verwendet werden, damit die Spannungsteiler in der
folgenden mathematischen Beschreibung als unbelastet bertrachtet werden können.
Man nennt die Brücke \textit{abgeglichen}, wenn $U = 0$ ist. Dies ist dann der Fall, wenn $\frac{R_1}{R_2} = \frac{R_3}{R_4}$ ist.
In diesem Fall kann durch Umstellen der Formel der fehlende Widerstand einfach berechnet werden.

Da es sehr aufwendig ist, die drei bekannten Widerstände so lange zu verändern, bis die Brücke abgeglichen ist,
kann der unbekannte Widerstand auch im nicht abgeglichen Zustand der Brücke mithilfe der gemessenen Spannung $U$ berechnet werden.
Im folgenden wird wird angenommen, dass $R_3$ der unbekannte Widerstand ist. Es ist eine Funktion gesucht,
die $R_3$ in Abhängigkeit von $R_1$, $R_2$, $R_4$, $U$ und $U_0$ angibt.
$U_2$ und $U_4$ können durch die Formel für den unbelasteten Spannungsteiler ausgedrückt werden:
\begin{center}
\begin{subequations}
\begin{tabularx}{\textwidth}{Xp{1cm}X}
        \begin{equation}
            \label{eq:spannungsteiler_u2}
            U_2 = U_0 \cdot \frac{R_2}{R_1 + R_2}
        \end{equation}
        & &
        \begin{equation}
            \label{eq:spannungsteiler_u4}
            U_4 = U_0 \cdot \frac{R_4}{R_3 + R_4}
        \end{equation}
\end{tabularx}
\end{subequations}
\end{center}
Durch die Maschenregel kann man ebenfalls
\begin{equation}
    \label{eq:wheatstone_masche}
    U_4 - U_5 - U_2 = 0 \Leftrightarrow U_5 = U_4 - U_2
\end{equation}
aufstellen. Setzt man nun \eqref{eq:spannungsteiler_u2} und \eqref{eq:spannungsteiler_u4} in \eqref{eq:wheatstone_masche} ein und löst die Gleichung nach $R_3$ auf, erhält man:
\begin{equation}
    \boxed{R_3 = \ddfrac{R_4}{\frac{U}{U_0} + \frac{R_2}{R_1 + R_2}} - R_4}
    \label{eq:wheatstone_unbelastet_gesamt}
\end{equation}
Mit dieser Formel kann nun also der unbekannte Widerstand $R_3$ aus den bekannten Werten berechnet werden.